
En este capítulo se presentan los objetivos y el catálogo de requisitos del nuevo sistema informático. Opcionalmente, se incluye el análisis de la brecha entre los requisitos planteados y la solución base seleccionada. 

\section{Objetivos de Negocio}
\textcolor{red}{TODO}Esta sección debe contener los objetivos de negocio que se esperan alcanzar cuando el sistema software a desarrollar esté en producción. Adicionalmente, se pueden incluir los modelos de procesos, que normalmente son los modelos de procesos de negocio actuales con ciertas mejoras.

\section{Objetivos del Sistema}
\textcolor{red}{TODO} Esta sección debe contener la especificación de los objetivos o requisitos generales del sistema.

\section{Metodología de captura de requisitos}
\label{sec:RequirementsCaptureMethodology}
\input{./sections/development/requirements/RequirementsCaptureMethodology.tex}

\section{División modular de requisitos}
\label{sec:ModularRequirements}
\input{./sections/development/requirements/Modules.tex}

\section{Requisitos funcionales}
\label{sec:FunctionalRequirements}
\input{./sections/development/requirements/FunctionalRequirements.tex}

\section{Requisitos no funcionales}
\label{sec:NonFunctionalRequirements}
\input{./sections/development/requirements/NonFunctionalRequirements.tex}

\section{Requisitos de información}
\label{sec:InformationRequirements}
\input{./sections/development/requirements/InformationRequirements.tex}

\section{Reglas de negocio}
\textcolor{red}{TODO} En el desarrollo del sistema, hay que tener en cuenta las denominadas reglas de negocio, es decir, el conjunto de restricciones, normas o políticas de la organización que deben ser respetadas por el sistema, las cuales suelen ser cambiantes.

\section{Análisis GAP}
\textcolor{red}{TODO} Esta sección es opcional y es de aplicación cuando en la revisión de la técnica se hayan localizado soluciones informáticas que permitan servir de base para el nuevo sistema software. En esta sección se debe identificar y medir las diferencias entre lo que proporcionan dichas soluciones y los requisitos definidos para el proyecto. El resultado de este análisis permitirá identificar cuáles de éstos requisitos ya están solventados total o parcialmente por los distintos sistemas y poder elegir uno de ellos. 