En esta seccion se documenta la arquitectura logica actual del sistema, centrada en la aplicacion web, la organizacion del codigo y las integraciones externas necesarias para soportar los modulos ya implementados, incluido \texttt{M4}.

\subsection{Diseno de alto nivel}

KinEstilistas se implementa como una aplicacion web monolitica full-stack. La misma base de codigo contiene tanto la interfaz de usuario como la logica de servidor y el acceso a datos, lo que simplifica la trazabilidad entre requisitos, codigo y despliegue.

Los contenedores logicos que forman la solucion son los siguientes:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Cliente web}: interfaz renderizada con \texttt{Next.js} y \texttt{React}, diferenciada por rol.
    \item \textbf{Servidor de aplicacion}: \texttt{Route Handlers}, autenticacion, proteccion de rutas, validacion y orquestacion de servicios.
    \item \textbf{Base de datos relacional}: \texttt{PostgreSQL}, persistida y versionada mediante migraciones.
    \item \textbf{Servicios externos}: \texttt{Cloudinary} para imagenes, \texttt{Nominatim} para geocodificacion, \texttt{OSRM} para trazado de rutas y \texttt{QuickChart} para la representacion del QR operativo de pedido.
\end{itemize}

La aplicacion resuelve ademas varias responsabilidades transversales desde una capa comun:

\begin{itemize}
    \item autenticacion y sesion con \texttt{Auth.js},
    \item control de acceso por rol,
    \item compatibilidad minima de navegador,
    \item rate limiting sobre \texttt{/api},
    \item contratos de datos compartidos entre cliente y servidor.
\end{itemize}

\subsection{Diseno detallado}

La estructura del codigo combina una organizacion por capas tecnicas con subdirectorios funcionales para las areas principales del dominio.

\begin{itemize}
    \item \texttt{app/admin/}, \texttt{app/commercials/} y \texttt{app/clients/}: entrada funcional por rol.
    \item \texttt{app/api/}: endpoints internos segmentados por area de negocio.
    \item \texttt{app/components/}: componentes de interfaz reutilizables, incluyendo formularios, mapas, tablas y vistas especializadas de pedido o reparto.
    \item \texttt{app/hooks/api/}: capa cliente para acceso declarativo a la API.
    \item \texttt{lib/contracts/}: DTOs y contratos comunes.
    \item \texttt{lib/commercial/}: logica de planificacion de rutas y calculo temporal reutilizable.
    \item \texttt{lib/clients/}: lectura de ETA y resumen de reparto para la zona cliente.
    \item \texttt{lib/orders/}: utilidades operativas del dominio de pedidos, como el soporte QR.
    \item \texttt{lib/typeorm/entities/} y \texttt{lib/typeorm/services/}: modelo persistente y servicios de dominio asociados a la base de datos.
    \item \texttt{migrations/typeorm/}: evolucion versionada del esquema.
\end{itemize}

\paragraph{Flujo tipico de una operacion protegida}

El flujo interno de una operacion sensible sigue de forma general los siguientes pasos:

\begin{enumerate}
    \item La peticion llega a \texttt{proxy.ts}, donde se aplica control de navegador, autenticacion base y rate limiting.
    \item La pagina o el endpoint correspondiente obtiene la sesion y comprueba el rol requerido.
    \item El \textit{Route Handler} delega la logica de negocio en servicios o helpers de \texttt{lib/}.
    \item Si se requiere persistencia, la operacion utiliza \texttt{TypeORM} sobre entidades y repositorios.
    \item La respuesta se normaliza y se devuelve al cliente mediante contratos compartidos.
\end{enumerate}

\paragraph{Organizacion actual por carpetas}

La arquitectura de carpetas actual es adecuada para el alcance ya construido, porque separa claramente:

\begin{itemize}
    \item vistas por rol,
    \item componentes visuales reutilizables,
    \item integraciones externas,
    \item persistencia y migraciones.
\end{itemize}

No obstante, el crecimiento conjunto de los modulos comercial y de pedidos ya apunta a una evolucion deseable: reforzar la agrupacion por \textit{feature} para reducir la dispersion entre componentes, hooks, contratos y servicios relacionados con una misma capacidad de negocio. La base actual sigue siendo valida, pero esta mejora seria especialmente interesante en futuras iteraciones del flujo completo de \texttt{M2} y \texttt{M4}.

\subsection{Gestion de almacenamiento de imagenes de perfil}
\label{sec:storageDesign}
\input{./sections/development/design/systemarchitecture/storagedesign.tex}